---
title: >-
    بخش ۳ - حکایت
---
# بخش ۳ - حکایت

<div class="n" id="bn1"><p>دختری را جای در هند بود چندر بدن نام بغایت خوبروی و خوش اندام طره مشک فامش دلهای مسلمان را دام و خال عنبر افشانش دانه سحر نرگش فتانش راهزن ایمان و غمزه غمازش دیوانه ساز هر فرزانه از لعل گهربارش رونق شکن بازار مرجان و از گونه رخسار بر همزن هنگامه مهر درخشان قد دلارایش نخل چمن رعنائی و خد روح افزایش گل گلشن زیبائی</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سرو سرافراز خیابان حسن</p></div>
<div class="m2"><p>جان بهوا داری او باخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>آمده در عرصه جان یکه تاز</p></div>
<div class="m2"><p>یک تنه بر قلب روان تاخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز ابروی کج تیغ مهندس بناز</p></div>
<div class="m2"><p>بررخ ارباب نیاز آخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>غمزه ز مژگان سنان کرده راست</p></div>
<div class="m2"><p>سینه عشاق سپر ساخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در خم گیسویش دو صد مرد راه</p></div>
<div class="m2"><p>هر قدمی بسته و انداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هندوی خالش ز شکنهای زلف</p></div>
<div class="m2"><p>چتر تجمل بسرافراخته</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>چون سلطان بهار بسالی یکبار پژمردگان صحرای حرمان را بر خوان دیدار صلا در دادی و بعزم پرستش صنم از حرم قدم عزم بیت الضم به پرستش صنم نهادی بهر گامی هزاران جانان را غارت جان کردی و مسلمان را تاراج ایمان بهر جانب که از گوشه چشم نظر افکندی زنار برگردن دیدی هزاران بندی</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چون سروآزاد برسر فرازان</p></div>
<div class="m2"><p>هرسو نشاندی دربند فرمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از کفر زلفش بس مر دره را</p></div>
<div class="m2"><p>زنار بستی بر گردن جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خود بت پرست و در بت پرستیش</p></div>
<div class="m2"><p>بد هرکناری چندین مسلمان</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>بر فلک حسن و معشوقی خورشید آثار لامع الانوار و عشاق در هواداری آن ذره وار بیحد و شمار اتفاقا در روز طلوع آن خورشید سپهر جان نوجوانی چون ماه شب چهارده در حسن تمام و مهر جان افروز بر در دربار دلارایش کمینه غلام جمشید زمان در بزم حسنش دردی کش جام خورشید تابان در ایوان دلبریش خشتی برلب بام در جهان سوزیش مهر همراه و درجان افروزیش مه یار اسم با مسمایش مهیار در میان خیل عشاق در کناری ایستاده و چشم تماشا گشاده بود که آن سرمست حریف پیمانه دلربائی و آن بت پرست بتخانه دل آرائی</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بآئینی که باشد دلبران را</p></div>
<div class="m2"><p>باندازیکه جانان راست زیبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خرامان گشت چون سرو خرامان</p></div>
<div class="m2"><p>گل افشان از گریبان تا بدامان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بهر سو گشته سرگرم نظاره</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران مهر و ماهش را ستاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چه دید آن مهر را مهیار ناگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد ماه زد از آه خرگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>عنان عقل و دینش رفت از دست</p></div>
<div class="m2"><p>بیکجام نظاره گشت سرمست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بحیرت شد فرو چون شخص تمثال</p></div>
<div class="m2"><p>بنزدیک آمدش آن بت درآن حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بخنده قند را با گل درآمیخت</p></div>
<div class="m2"><p>ز یاقوت لبان قوت روان ریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ز نازو دلبری گفتا به مهیار</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانه شدی ای مرد هوشیار</p></div></div>
<div class="n" id="bn21"><p>این بگفت و روان در گذشت مهیار را تو دیوانه شدی ورد زبان و ذکر جان گشت.</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نهاده رو بصحرا و در و دشت</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانه شدی میگفت و میگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>قدم زن راه پیما هر کناری</p></div>
<div class="m2"><p>قضا آورد او را در دیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بعزم صید شاه آن ولایت</p></div>
<div class="m2"><p>به صحرا بود برپا کرده رایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شدش صید نظاره شخص مهیار</p></div>
<div class="m2"><p>ز همراهان خود گشتش طلبکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یکی اسب طلب انداخت سویش</p></div>
<div class="m2"><p>شتابان تاخت تا شد روبرویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بدو گفتا چه نامی و ز کجائی</p></div>
<div class="m2"><p>دراین بیدا چنین حیران چرائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تهی شد ترکس از تیر خطایش</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانه شدی آمد جوابش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بغیر از این سخن زوحرف نشنید</p></div>
<div class="m2"><p>عنان عزم سوی شاه پیچید</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ز الماس زبان دربیان سفت</p></div>
<div class="m2"><p>بخدام ملک بشنیده وا گفت</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>ملک وزیر را با حضار او امر فرمود او نیز جز تو دیوانه شدی از دیوانه حرفی نشنود بخدمت ملک عرض نمود شاه را باب حیرت بر رخ گشود خود عنان عزیمت سوی دیوانه تافت هرچه سئوال کرد تو دیوانه شدی جواب یافت معلوم شد که دیوانه مهر پریروئیست و بسته سلسله زلف عنبرین موئی از آنجا که پادشاهان را فتوت شعار است و مروت دثار گفت از مروت دور است که سرگشته حیرانی را دور از یار و دیار در این بیابان هلاکت گذارم و از فتوت دستور است که قرار نگیرم تا یار این دل فکار را در کنارش آرام فرمود تا آن صحرائی را بشهر درآورند و در خانه خاص و عام بتماشا روان کردند</p></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بسی خورشید رخساران در آن شهر</p></div>
<div class="m2"><p>که بردند از جمالش جملگی بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>باو چندانکه عرض حسن دادند</p></div>
<div class="m2"><p>برویش باب معشوقی گشادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز جام عشق آن مدهوش سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانه شدی میگفت پیوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چنین تا در حریم شاه آمد</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانه شدی همراه آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چه شد معلوم کو را یار جانی</p></div>
<div class="m2"><p>دراین ملکت نمیباشد مکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همان ساعت بحکم شاه عادل</p></div>
<div class="m2"><p>سران ساز سفر کردند کامل</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>برون آمد شه و دیوانه از پیش</p></div>
<div class="m2"><p>عسا کرد در تعاقب بیش از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بیابان تا بیابان ره بریدند</p></div>
<div class="m2"><p>سواد خطه از دور دیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چه سودائی سواد شهر را دید</p></div>
<div class="m2"><p>به شادی یار شد خوشوقت گردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>روانش جان و دل در رقص آمد</p></div>
<div class="m2"><p>چو عاشق کان سوی جانان خرامد</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>شاه دانست ماهی که دیوانه از تاب مهرش بتیاب است دراین شهر است چون از دیدار دیوارش دیوانه را اینهمه شادمانی بهره است بحوالی آن شهر خرگاه برپا ساخت و در تفتیش و تجسس پرداخت قصه چندر بدن را سربسر بشنید و از قضیه حسب الواقع مخبر گردید نامه نوشتن بپدر چندر بدن آغاز کرد و برگ مواصلت ساز همایون چتری برفرق املا در عرصه انشا افراخت درخشان مهری از مشرق انشا در ساحت مدعا پرتو انداخت خلاصه مدعا و خاصه انشا آنکه در عرصه جلالت و سلطنت یادگار دودمان ما را از صلب خود سواریست یک تنه در میدان حسن و جمال و فضل و کمال گرم روجولان مدتیست که علم عاشقی برگوشه دل افراخته و کمند مهر ماهروئی که شمسه ایوان خاندان شماست زنار گردن جان ساخته مست شراب نازآن بت طناز شده و از خورد و خواب بکلی بینیاز شیوه امتنان و رویه احسان که پادشاهان را سزاوار است و خسروان را در خور رفتار آنستکه سرگشتگان وادی هجران را به ملک وصل جانان رسانند و لب تشنگان بوادی حرمان را زلال امید بکام جان چکانند خواهش و التماس ما مواصلت را تهیه اسبابست تافرمایش شما بر چه قانون و قیاس است چون برید سریع السیر نامه را نزد پدر چندر بدن رسانید گوهر تعظیم وتکریم بر فرق برید و نامه بسی افشاند منشی سرنامه را باز کرد و خواندن آغاز بر مضمون چون شاه را اطلاع حاصل شد در جواب بدین مقوله قائل شد که شاه را کلام آشنائی ملوکانه است لیکن افسوس افسوس که از کیش ما بیگانه است ما را صنم پرستی و طواف سومنات کاراست و او را سجده صمد و وقوف عرفات رفتار.</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بعید وصلت مانزد عقل و فرهنگ است</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیر تا بحرم صد هزار فرسنگست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>جز این تمنا هرچه خواهد گو بخواه</p></div>
<div class="m2"><p>من بنده فرمانبردار و او شاه</p></div></div>
<div class="n" id="bn45"><p>برید مراجعت نمود و ماجرا را بعرض رسانید زود و چون قفل تمنا را به کلید مصالحه نگشود مقاتله را مهیا شدن امر فرمود در این بین صبح پرستش صنم از افق زمان طالع و خورشید جمال چندر بدن از مشرق جهان ساطع گردید مهیار ذره وار خود را در پرتو نور آن رسانید چون تیر نگاه چندر بدن را نشانه شد از فندحم بیک کرانه شد.</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدان گفت آن بمعشوقی موافق</p></div>
<div class="m2"><p>نه مردی تو هنوز ای مرد عاشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو بشنید این سخن زان یار جانی</p></div>
<div class="m2"><p>روان گردید گرم جان فشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>زپا افتاد همچون سرو آزاد</p></div>
<div class="m2"><p>بپای یار سربنهادو جان داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>حیات عاریت را کرده بدرود</p></div>
<div class="m2"><p>حیات جاودان زان کشته بدرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>اگر خواهی حیات جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>بپای دلبری کن جان فشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که گلزار جمالش جز خزان نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وصالش جز حیات جاودان نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn52"><p>خبر بشاه دیندار رسید که مهیار بوصال یار رسید و جرعه ممات چون زلال حیات بنوشید و خلعت نجات از وبال زوال بپوشید شاه گریبان در ماتم او چاک کرد و برسر در عزا خاک مشغول غسل و تکفین گشتند و بآب دیده خاک را بسی سرشتند چون تابوت تخت عاشق شد روان بسوی قصر معشوق موافق شد چون در قصر چندر بدن رسید تابوت ایستاد چندانکه سعی در بردن آن کردند مفید نیفتاد</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>در رهگذر از تیر نگاهی ناگاه</p></div>
<div class="m2"><p>افتادم و جان نثار کردم در راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>تابوت من از کوی تو چون درگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>لاحول ولاقوه الابالله</p></div></div>
<div class="n" id="bn55"><p>چندر بدن را دریای وفاداری موج زن گردید و کشتی شکیبائی قرین شکن در طلب مرد راه نزد شاه فرستاد شاه نزد او مرده را فرستاد جامه کفر بر تن چاک زد و از بت پرستی رسته زنار گسست علم ایمان بربام افلاک زد قالب تهی کرد و به مهیار پیوست</p></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>هر کسکه شهید غمزه یار شود</p></div>
<div class="m2"><p>درجان بخشی یار بآن یار شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>از یار همان یار دیت گیرد و بس</p></div>
<div class="m2"><p>با یار از این جهان چو مهیار شود</p></div></div>
<div class="n" id="bn58"><p>چندر بدن را بآئین اهل ایمان غسل داده کفن کردند و از قصرش درآوردند تابوت آن با تابوت مهیار همراه برفتارآمدند تا قبررابر کنار آمدند تابوت چندر بدن را گشودند قالب او را ندیده تعجب نمودند بسوی تابوت مهیار شتافتند هر دو را در آغوش هم یافتند هر چند خواستند از یکدیگرشان جدا کنند نتوانستند دریک قبرشان نهاده دو صورت بستند.</p></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>هرکس که شهید عشق جانان گردد</p></div>
<div class="m2"><p>از بند جهان برآید و جان گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>گیرد دیت خویش ز جانان جانان</p></div>
<div class="m2"><p>وندرد و جهان قرین جانان گردد</p></div></div>
<div class="n" id="bn61"><p>الهی این چه حسنست که از پرتو آن شمع محبت افروختی و پروانه جان محبان را در زبانه آن بال و پر سوختی و این چه صوتست که هر گه نغمه از آن بگوش آمد جان مهجور آن بینوا را مژده وصال بگوش آمد.</p></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چه حسنست اینکه هرجا شمع افروخت</p></div>
<div class="m2"><p>پر پروانه جانها همه سوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چه صوتست اینکه از یک نغمه اش دل</p></div>
<div class="m2"><p>به بزم وصل جانان کرد منزل</p></div></div>
<div class="n" id="bn64"><p>محب را مدام نقد جان در بوته محبت بگداز است و گوش دل به پیام وصال محبوب باز نظر نکند جز بجلوه جمال و خبر نشنود جز مژده وصال غریب حکایتی است و عجیب روایتی که هرکرا تابش جمال برافروزند بآتش جلال بسوزند و هرکرا مژده وصال رسانند بجزای آن جان بستانند.</p></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>تابش حسن آتش افروز است</p></div>
<div class="m2"><p>درتن عاشقان روان سوز است</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>مژده وصل میرسد از دوست</p></div>
<div class="m2"><p>جان فداکن که مژدگانی اوست</p></div></div>